\chapter{Wprowadzenie}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}

\section{Epidemiologia i etiologia zespołu stopy cukrzycowej}
Według International Diabetes Federation współcześnie na świecie żyje 351,7 miliona ludzi w wieku produktywnym  ze zdiagnozowaną lub niezdiagnozowaną cukrzycą. Szacuje się, że przy obecnej dynamice wzrostu zachorowań w 2030 liczba ta przekroczy 417 milionów \cite{international_diabetes_federation_idf_2019}. Częstość występowania cukrzycy zwiększa się wraz z wiekiem, więc dane dla osób starszych są jeszcze bardziej zastraszające: cukrzyca dotyka niemal 20\% populacji w grupie wiekowej 65–99 lat (135,6 mln osób). Oczekiwany jest wzrost ilości chorych do niespełna 200 mln chorych w 2030 \cite{international_diabetes_federation_idf_2019}. W Polsce ilość chorych na cukrzycę szacowało się w 2011 na 2,8 mln osób \cite{karnafel_epidemiologia_2013}.

Duża liczba chorych wiąże się z ogromnymi kosztami ponoszonymi przez rządy, firmy oraz poszczególnych obywateli. W 2007 koszty cukrzycy wynosiły 232 miliardy USD. Według danych na rok 2019 koszta osiągnęły poziom 760 mld USD w skali całego świata. Ta dynamika wskazuje, że w przyszłości należy się liczyć z jeszcze drastyczniejszym zwiększeniem wydatków w przyszłości \cite{international_diabetes_federation_idf_2019}. Dodatkowo, należy liczyć się z pośrednimi skutkami ekonomicznymi, takimi jak śmiertelność czy niemożność wykonywania pracy. 

Jednym z najpoważniejszych skutków cukrzycy jest zespół stopy cukrzycowej (ZSC), definiowany jako „infekcja, owrzodzenie, i/lub destrukcja głębokich tkanek w połączeniu z zaburzeniami neurologicznymi oraz chorobami naczyń obwodowych w różnym stopniu zaawansowania, w kończynach dolnych poniżej kostki” \cite{karnafel_epidemiologia_2013}. Występowanie stopy cukrzycowej jest powiązane z występowaniem obwodowych neuropatii, według raportów występujących u od 16\% do 87\% chorych. Samo owrzodzenie występuje u od 15\% do 25\% pacjentów z cukrzycą \cite{international_diabetes_federation_idf_2019, international_diabetes_federation_clinical_2017}. W Stanach Zjednoczonych stopa cukrzycowa stanowi najczęstszą przyczynę hospitalizacji osób chorych na cukrzycę, co wynika z dużej częstotliwości infekcji owrzodzeń (56\%) skutkujących w 15\% przypadków amputacjami. Śmiertelność w okresie pięcioletnim osiąga 48\%, co jest wartością wyższą niż w przypadku wielu nowotworów [3]. W ostatnich latach notuje się redukcję przypadków amputowań, w niektórych krajach dochodzącą nawet do 85\%, co traktowane jest jako marker jakości opieki i profilaktyki diabetologicznej w danym kraju. Przyczyną tego jest zwiększenie nakładów na wczesne wykrywanie objawów wskazujących na możliwość wystąpienia zaburzeń nerwowych i naczyniowych współwystępujących z cukrzycą \cite{karnafel_epidemiologia_2013}.

Patogeneza ZSC jest spowodowana szeregiem czynników, w których główną rolę grają neuropatia wywołująca zaburzenia czuciowe, mikro- i makroangiopatia wywołujące niedokrwienie, czynnik mechaniczny w postaci nieprawidłowego nacisku oraz infekcja. Wśród czynników ryzyka wymienia się:
\begin{enumerate}
 \item Wewnętrzne: 
    \begin{enumerate}
        \item niewyrównanie metaboliczne cukrzycy
        \item obwodowa neuropatia (czuciowo-ruchowa oraz autonomiczna)
        \item choroby naczyń obwodowych
        \item immunopatia
        \item strukturalna deformacja stopy (urazy, amputacje, owrzodzenia, urazy, degeneracja stawów)
        \item zaburzenia lipidowe
        \item zaburzenia wzroku
        \item przewlekła choroba nerek
        \item nagniotki i modzele
        \item inne
    \end{enumerate}

\item Zewnętrzne: 
    \begin{enumerate}
        \item minimalne, powtarzające się urazy (niewygodne obuwie, nadmierne chodzenie)
        \item uszkodzenia termiczne (przegrzanie, przechłodzenie)
        \item zabiegi kosmetyczne
        \item urazy fizyczne
        \item palenie tytoniu
        \item samotność
        \item niewiedza \cite{karnafel_etiologia_2013}. 
    \end{enumerate}

\end{enumerate}
Neuropatia ma kluczową rolę w powstawaniu stopy cukrzycowej. Szczególne znaczenie ma tu synergiczne współdziałanie neuropatii motorycznej, czuciowej oraz autonomicznej. Neuropatia motoryczna polega na demielinizacji nerwów, utracie włókien nerwowych oraz zaników aksonów w obrębie węzłów Ranviera, prowadząc do zaników mięśni międzykostnych i glistowatych stopy, które pozwalają utrzymać fizjologiczny kształt stopy, oraz zaburzeń biomechanicznych. Z kolei zaburzenia czuciowe wpływają na upośledzenie sygnałów bólowych pacjenta, doprowadzając do pogłębiania urazów. Natomiast zaburzenia w obrębie autonomicznego układu nerwowego prowadzą do zmniejszenia wydzielania potu i nadmiernego ucieplenia stopy, czego skutkiem jest suchość i rogowacenie. W wyniku współwystępowania tych trzech czynników pacjent w pełni nieświadomie wywołuje u siebie skumulowane urazy prowadzące w końcu do przerwania ciągłości powłok skórnych (rys. \ref{neuropatyczny}) \cite{karnafel_rola_2013}.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{neuropatyczny.jpg}
 \end{center}
\caption{{\color{dgray}Chroniczny wrzód pięty o podłożu neuropatycznym u 68 letniej kobiety. Według Jonathan Moore (Wikimedia) / CC BY, url: https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Neuropathic\_heel\_ulcer.jpg}} \label{neuropatyczny}
\end{figure}

Charakterystycznym punktem powstawania zmian w wypadku zmian o podłożu neuropatycznym są obszary o wzmożonym nacisku, czyli część podeszwowa stopy, palce, przestrzenie międzypalcowe, pięty i miejsca wystąpienia deformacyjnych wyniosłości kostnych \cite{katsilambaros_atlas_2012}. Objawami charakterystycznymi dla neuropatii są: parestezje, uczucie zimnych nóg, bóle, kurcze, drętwienia i cierpnięcia, zespół niespokojnych nóg. W zaawansowanych stadiach mogą wystąpić niedowłady i zaniki mięśni \cite{karnafel_rola_2013}.

Drugim głównym czynnikiem prowadzącym do powstania owrzodzenia jest zaburzenie funkcjonowania układu krwionośnego wywołane cukrzycą. Z jednej strony hiperglikemia  insulinooporność wpływają na uwalnianie wolnych kwasów tłuszczowych oraz wolnych rodników tlenowych uszkadzających śródbłonek tętnic, a z drugiej współwystępujące z cukrzycą zaburzenia lipidowe, zmożona agregacja płytek i stres oksydacyjny wzmagają procesy miażdżycowe \cite{karnafel_choroba_2013}. Skutkiem uszkodzenia śródbłonka jest zahamowanie syntezy tlenku azotu, co prowadzi do kaskady procesów wpływających na obkurczenie mięśniówki naczyń krwionośnych, agregację płytek i adhezję leukocytów, wprowadzając naczynia krwionośne kończyn w stan prozakrzepowy. Wynikiem tego jest zmniejszenie dopływu krwi do stopy, co objawia się procesami martwiczymi \cite{karnafel_choroba_2013}.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{angiopatyczny.jpg}
 \end{center}
\caption{{\color{dgray}Stopa pacjenta dokniętego stopą cukrzycową o podłożu angiopatycznym. Widoczna zgorzel cukrzycowa (martwica) oraz zsinienie tkanki dużego palca. Według Intermedichbo (Wikimedia) / CC BY-SA, url: https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Diabetic\_foot\_syndrome.Serbia.JPG}} \label{angiopatyczny}
\end{figure}

Martwicę w angiopatycznej stopie cukrzycowej charakteryzuje obecność siniczej tkanki pozbawionej czucia. Martwica jest sucha w dotyku (chyba że doszło do infekcji). We wczesnej fazie objawem niedokrwienia jest zespół niebieskich palców (zsinienie palców stóp). Silniejsze niedokrwienie stóp objawia się uporczywym bólem oraz owrzodzeniem lub martwicą. Charakterystyczne są owrzodzenia na grzbietowej części stopy i palcach oraz zgorzel cukrzycowa (choroba tętnic końcowych) (rys. \ref{angiopatyczny}) \cite{katsilambaros_atlas_2012}.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{charcot.jpg}
 \end{center}
\caption{{\color{dgray}Stopa Charcota u pacjenta. Widoczny wrzód. Według Medicalpal (Wikimedia) / CC BY-SA, url: https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Diabetic\_Charcot\_Foot\_Deformity.jpg}} \label{charcot}
\end{figure}

Oprócz klasycznej stopy cukrzycowej wynikającej z czynników angiologicznych lub neuropatycznych, dotyczącej tkanek miekkich, istnieje także powikłanie cukrzycy wywołujące objawy stopy cukrzycowej z połączenia przyczyn osteoartropatycznych i neuropatycznych. Jest to staw Charcota (rys. \ref{charcot}), opisywany jako „postępujący proces dotyczący układu kostno-szkieletowego, w którym występują przemieszczenia w obrębie stawów, złamania patologiczne oraz zniekształcenia, co prowadzi do pogorszenia sprawności” \cite{katsilambaros_atlas_2012}. Stopa Charcota jest najrzadszym typem stopy cukrzycowej, występuje u około 0,2\% ogółu chorych na cukrzycę, lecz podaje się także liczby sięgające 29\% (dokładna liczba jest prawdopodobnie zależna od grupy etnicznej) \cite{katsilambaros_atlas_2012, mrozikiewicz-rakowska_staw_2013}. Proces niszczenia kości i stawów wynika z drobnego urazu, który w wyniku zaburzeń czucia ulega pogłębieniu. Prawdopodobną przyczyną powstania stawu Charcota jest połączenie przyczyn neurotraumatyczych (chory nie odczuwa bólu podczas chodzenia, więc nie jest świadomy procesów destrukcyjnych w stawie) oraz neuronaczyniowych (neuropatia autonomiczna wywołuje przekrwienie i wynikającą z tego silniejszą resorbcję kości przez osteoklasty) \cite{katsilambaros_atlas_2012}. 

Objawami stopy Charcota są, w zależności od zaawansowania, obrzęk bez zniekształcenia stopy i umiarkowane do ciężkiego zniekształcenie stopy. W wypadku pierwszej fazy, ostrej artropatii (zwanej również fazą rozwoju), występuje stan zapalny, powiązany ze wzrostem temperatury, wylewem krwi do stawu, rumieniem i resorbcją kości. W badaniu radiologicznym nie obserwuje się nieprawidłowości (poza przerzedzeniem tkanki kostnej). W wypadku braku prawidłowej opieki, powstaje rumowisko kostne, złożone z fragmentów ulegających rozpadowi kości. Drugą fazę stanowi faza naprawcza, wynikająca z procesów zdrowienia tkanek po odciążeniu stopy na polecenie lekarza. Następuje redukcja różnicy temperatur między tkanką zdrową i chorą i zrastanie kości. Fazą trzecią jest konsolidacja. Patologia stopy zostaje utrwalona poprzez zrost fragmentów kości w nieregularny blok kostny, często w postaci przypominającej fotel na biegunach. Prawidłowe leczenie może zminimalizować dysfunkcję ruchową pacjenta \cite{mrozikiewicz-rakowska_staw_2013}.


\section{Diagnostyka stopy cukrzycowej}
W klinicznej diagnostyce stopy cukrzycowej stosuje się szereg badań pozwalających na rozpoznanie ZSC oraz przypisanie choroby do szczegółowej kategorii. Stosowane badania rozciągają się od bardzo prostych, wykonywanych podstawowymi przyrządami przez lekarza na miejscu, do zaawansowanych, dostępnych jedynie w większych ośrodkach klinicznych. Do badań należą: 
\begin{itemize}
 \item pomiar rany – wymiary liniowe, powierzchnia, głębokość
 \item Ocena neuropatii obwodowej
    \begin{itemize}
      \item badanie bólu powierzchniowego igłą lub neurotipem
      \item badanie czucia lekkiego dotyku skręconym kłębkiem waty
      \item badanie czucia nacisku monofilamentem Semmesa-Weinsteina o nacisku 10 g/cm2
      \item badanie czucia wibracji widełkami stroikowymi
      \item badanie czucia temperatury (plastikowa i metalowa końcówka urządzenia tip-term
     \end{itemize}
 \item Ocena neuropatii autonomicznej – plaster stanowiący test hydratacyjny, zmieniający kolor pod wpływem potu
 \item Ocena nieprawidłowości postury – podoskop, odcisk na papierze węglowym lub w piance, pedobarograf
 \item Ocena nieprawidłowości ukrwienia
    \begin{itemize}
     \item Wskaźnik kostka-ramię, dokonywany pletyzmograficznie
     \item USG Doppler
     \item Angiografia, klasyczna lub z tomogramu
    \end{itemize}
 \item Pomiary cech rany – wilgotność, pH, temperatura \cite{katsilambaros_atlas_2012, rosinski_atlas_2009}.
 
\end{itemize}
Lista wykonywanych procedur diagnostycznych pozwala na uzmysłowienie sobie, jak czasochłonne i kosztowne jest zdiagnozowanie pacjenta z podejrzeniem stopy cukrzycowej.
